유치원 행사?
응. 오늘 아빠와함께 하는 날이래.
그럼 아빠 없는애들은 어떡하냐?
삼촌이나 할아버지가 오겠지. 아님 옆집 아저씨라도.
요즘 한부모 가족인 애들도 많은데 그런 위화감 조성하는 행사 꼭 해야되냐? 아빠없는 애들 서러워 살겠나 어디. 혼수상태도 가족신문인지 뭔지 만들면서 가족사진 찍어가던데 부모없는 애들은 어쩌라고?
내가 안그랬어. 나한테 뭐라 하지마.
너한테 뭐라 하는게 아니라, 답답해서 그런다. 꼭 그런걸 해야 교육이 되냐? 사회에서 소외된 애들도 보살펴야지. 안그래도 서러운 애들 일부러 상처줄 필요 없잖아.
그럼 오빠같으면 어떻게 할건데?
그런거 알면 벌써 교육부 장관했지. 우리 어렸을때 학교에서 테레비 있는집 손들어, 냉장고 있는집 손들어, 이럴때마다 얼마나 챙피한줄 아냐? 어떤 선생님은 부모님 이혼한 사람 손들어 이러드라. 아부지 안계신 사람 어머니 안계신 사람. 너넨 안그랬냐?
기억 안나.
니가 뭐는 기억나겠냐? 내친구는 엄마 없다고 손들어놓고 집에 가는 내내 울드라. 그런건 선생님 혼자 몰래 조사하든가. 요즘은 집 몇평 사냐, 차는 뭐타냐 이딴거 검사하는거 아냐?
난 모르지. 더 이상 나한테 물어보지마. 학교 얘기가 젤 가려워. 오빠, 가기 싫으면 가기 싫다고 해. 이핑계 저핑계 대지말고.
너잇, 몇시래?
두시. 못가면 미리 말해. 나라도 가게.
아빠와함께라며?
아빠 못가면 엄마와함께 하면 되지.
걱정마라. 아빠가 간다.
